<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text xml:id="ra341_source">
    <front>
        <div type="address">
            <note type="editorial">hat keine Adresse, ist geprüft</note>
        </div>
    </front>
    <body>
    <div type="letter">
        <pb n="1" facs="ra:digitalisate#341/2265"/>
        <opener>
            <lb/>
            <dateline>
                <placeName>
                    <hi rendition="#latin">Rom</hi>
                </placeName>
                d
                <date when="1788-11-05"> 5
                    <hi rendition="#latin"><abbr>Nov:</abbr></hi>
                    1788
                </date>
            </dateline>
        </opener>
        <p>
            <lb/>
            <lb/>
            Wissen Sie wohl
        </p>
        <closer>
            <salute>mein theurer Freund</salute>
        </closer>
        <p>
            ich komme
            <lb/>
            nach Weimar &#x2013; hetten Sie Sich <abbr>d</abbr>wohl traumen können.
            <lb/>
            Ihro Durlaucht die Frau Herzogin hat unserem
            <lb/>
            guten <abbr>H
            .</abbr> Rath
            <hi rendition="#latin">Reiffenstein &#x2013; Zucchi</hi>
            und mich auf
            <lb/>
            das Gnädigste eingeladen entweder mit Ihr zurück
            <lb/>
            <abbr>od</abbr> Ihr zu folgen. Die <abbr>Fraüle</abbr> von Jehaußen &#x2013;
            <lb/>
            der Herr Herder &#x2013; waren zu Gegen stimten
            <lb/>
            auch mit über ein &#x2013; wie war eß möglich ein so schönen
            <lb/>
            antrag der auf die Gnedigste art gemacht wurde zu
            <lb/>
            widerstehen. Das versprechen wurde gemacht, so
            <lb/>
            ferne die umstände eß erlaubten. Das Glückseelige
            <lb/>
            Weimar das, seit dem das Glück mir gegönt Sie zu kennen,
            <lb/>
            ich so offt beneidet habe, wo ich mich mit gedancken
            <lb/>
            so offt, und so gerne aufhalte solte ich das sehen, und
            <lb/>
            Sie da sechen, oh schöner traum! Doch noch vor die Reiße
            <lb/>
            angehete hoffe ich Sie noch einmahl in
            <hi rendition="#latin">Rom</hi>
            zu sehen.
            <lb/>
            indessen habe ich Ihnen zu dancken mein bester Freund
            <lb/>
            das die Frau Herzogin sich so Gnädig gegen mier erzeigt
            <lb/>
            Dieße gnädige Fürstin hat meine wohnung schon verschiedne
            <lb/>
            mahl beschert und erlaubt mier zu Ihr zu kommen.
            <lb/>
            wie offt wirt von Ihnen gesprochen und welche Freude
            <lb/>
            fühl Ich in meiner Seele. vor einigen Abend giengen
            <lb/>
            Ihr Durlaucht mit der ganzen gesellschafft, nehmlich Herr <abbr>Bar
        </abbr>
            <lb/>
            von Dalberg &#x2013; die Frau von Seckendorf, Herr <abbr>Hered
            :</abbr> nach dem
            <hi rendition="#latin">Museum</hi>
            <pb n="2" facs="ra:digitalisate#341/2266"/>
            <lb/>
            Zucchi und Ich hatten die Ehre auch mit zu kommen. Das
            <lb/>
            war vor mich ein großes fest aber mier fehlte doch noch
            <lb/>
            etwas mein vergnügen volkommen zu machen, Ihr
            <lb/>
            Nahmen erschalte im Sale der Mußen; ich sah mich um
            <lb/>
            und sahe Sie, aber nur im Geiste. Da wier alle vor dem
            <lb/>
            <hi rendition="#latin">Apollo</hi>
            gestanden wurde
            <hi rendition="#latin">proponirt</hi>
            dem Gott ein
            <lb/>
            gebett zu Opfern, Herr Herder sagte es würde wohl
            <lb/>
            ein Jeder, <abbr>od</abbr> eine Jede, eine eigne bitte an den Gott zu machen
            <lb/>
            haben, meine Bitte an den
            <hi rendition="#latin">Apollo</hi>
            war, das er Sie
            <hi rendition="#latin">inspirire</hi>
            <lb/>
            nach
            <hi rendition="#latin">Rom</hi>
            zu kommen, das mein bitten doch erhört würde.
            <lb/>
            Das müße sein Ehe dem Ich nach Weimar komme. wie
            <lb/>
            angenehm ist die Ganze gesellschafft, wie gut wie
            <lb/>
            vertraulich, und wie sehr lieb hab ich die <abbr>Fraüle</abbr> von
            <lb/>
            Jehaußen. Sie ist so verständig und so lebhafft.
            <lb/>
            und findet sich so wohl. Ja auch die Fürstin scheint
            <lb/>
            sehr vergnügt zu sein. Das wetter ist so schön. alles
            <lb/>
            zeigt sich so vortheilhafft. die Frau von Seckendorff
            <lb/>
            verpflichtet sich Ihnen auf das beste.
        </p>
        <p>
            <lb/>
            Ich seche mit Freunden aus Ihrem allerliebsten briefe
            <lb/>
            das Sie mit dem
            <hi rendition="#latin">Titel</hi>
            Kupfer zu frieden sind, die
            <lb/>
            Zeichnung habe ich unserem guten Herr Rath gegeben
            <lb/>
            die er vermutlich heute mit anderen Sachen an Sie
            <lb/>
            abschicken wirt. ich höre schon viel schönes von Ihrem
            <lb/>
            <hi rendition="#latin">Tasso</hi> &#x2013; wie sehr freue ich mich auf dießes wercke; die
            <lb/>
            weit laüffige Hoffnung die Sie mier geben mier das
            <lb/>
            werck vorzuleßen, ist vor mich ein trost, der
            <hi rendition="#latin">Apollo</hi>
            <lb/>
            stercke Sie doch in dießem guten vorhaben. indessen
            <lb/>
            dancke ich Ihnen zum voraus vor die mier zugedachten Wercke.
        </p>
    </div>
    </body>
</text>
